\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, portrait, margin=1in]{geometry}
\bibliographystyle{ieeetr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
\nocite{*}

\title{Caderno de Infraestrutura de Hardware}
\author{Marconi Gomes e Lucas Rodrigues}

\maketitle


\section{Introdução - Instruções e funcionamento básico}
    Código do Classroom: 215max.
    \subsection{Abstração}
    As linguages de programação podem ser divididas em \textbf{4 níveis}:
    \\- Linguagem de Máquina (binário)
    \\- Linguagem de montagem (Assembly)
    \\- Linguagem de alto nível (Java, C++, etc)
    \\- Linguagem de 4ª gearção (PL/SQL, NATURAL, etc)
    \\~\\O menor nível de abstração que o programador pode ver antes do código de realmente chegar ao binário, chama-se Instruction Set Architeture (ISA), que é um \textbf{repositório de instruções}, ela é realmente a interface entre Software e Hardware. Ela vai me dizer quais as intruções e registradores que posso usar, como acessar a memória, etc.

    \subsection{Assembly}
    É uma linguagem que é dependente de arquitetura, ou seja, para cada tipo (x86, ARM) é um tipo de assembly diferente.

    \subsection{Compilador}
    \textbf{Definição:} é um programa que traduz de uma linguagem de mais alto nível (ex. Java) para uma de menor nível (assembly) que o computador entende.
    \\A diferença entre um \textbf{compilador} e um \textbf{interpretador} é que o compilador traduz tudo primeiramente apenas e depois executa. O interpretador traduz e executa cada linha por vez. 
    \\Exemplos de linguages compiladas (completamente): C, C++, etc.
    \\Exemplos de linguages interpretadas (completamente): JavaScript, Python.
    \\Exemplos de linguages semi-interpretadas e semi-compiladas: Java!

    \subsection{Visão funcional de um computador}
    Um computador pode (e deve) realizar 4 ações: 
    \\$\rightarrow$ Mover dados (Barramento)
    \\$\rightarrow$ Controlar ações (CPU)
    \\$\rightarrow$ Armazenar dados (Memória)
    \\$\rightarrow$ Processar dados (CPU)
    \\~\\Logo, a CPU faz sempre as seguintes coisas:  
    \\ Busca $\rightarrow$ Decodificação $\rightarrow$ Execução
    \\~\\Os seguintes registradores são os mais comuns num computador:
    \\\textbf{PC (Program counter)}: Buscar o endereço da instrução
    \\\textbf{MAR (Memory Address Register)}: Guarda dinamicamente endereços que possam ser usados posteriormente.
    \\\textbf{IR (Instruction Register)}: Recebe a instrução do PC e a armazena.
    \\\textbf{AC (Acumulator)}: É um registrador comum genérico.

    \subsection{Evolução das ISAs}
    Inicialmente as ISAs tinham poucas instruções básicas, dificultando o trabalho dos programadores, então foram implementadas instruções mais complexas,
    assim surgiram os \textbf{CISC} (Complex Instruction Set Computer) e \textbf{RISC} (Reduced Instruction Set Computer).
    \\Exemplos de processadores CISC: Intel x86, AMD, etc\dots
    \\Exemplos de processadores RISC: ARMS, MIPS, etc\dots

\section{MIPS}
    \subsection{Instruções - Aritméticas}
    As instruções aritméticas no MIPS \textbf{sempre} (exceto multiplicação e divisão) \textbf{possuem 3 operandos}: destino, fonte 1 e fonte 2.
    \\- Cada instrução só faz \textbf{uma} operação aritmética.
    \\- Para ser mais eficiente, os operandos de uma instrução aritmética devem estar nos registradores.
    \\- No MIPS \textbf{todos} os registradores possuem 32 bits, ou seja, 4bytes e logo 32 bits são uma \textbf{word}.
    \\~\\- No MIPS os registradores tem nomes da forma: \$sX (para armazenar variáveis de programas, onde \textbf{X varia de 0 a 7}) e \$tY (para armazenar valores temporários, onde \textbf{Y varia de 0 até 9}).
    \\Internamente, o processador categoriza iniciando de \$t0 até \$t7 como os registradores 0 a 15, os \$s0 até \$s7 sendo de 16 a 23, e finalmente \$t8 e \$t9 como 24 e 25 respectivamente.
    \\~\\\textbf{Formato R de instrução:} O espaço de 32 bits (word) é dividido em 6 espaços, respectivamente por:
    \\1º - op (6 bits) --- [Armazena o opcode da instrução]
    \\2º - rs (5 bits) --- [Registrador que contém 1º operando fonte]
    \\3º - rt (5 bits) --- [Registrador que contém 2º operando fonte]
    \\4º - rd (5 bits)  --- [Registrador destino que contém o resultado]
    \\5º - shamt (5 bits)  --- [Shift Amount, que não é utilizado para add e sub]
    \\6º - funct (6 bits) --- [Função que estende o opcode]
    \\~\\\textbf{Representando ADD e SUB na Máquina:} É função do compilador associar as variáveis a registradores. Veja o exemplo:
    \\~\\\textit{f = (g + h) – (i + j);}
    \\~\\ As variáveis \textit{f}, \textit{g}, \textit{h}, \textit{i} e \textit{j} estão atribuídas, respectivamente, aos registradores  \$s0, \$s1, \$s2, \$s3 e \$s4. O programa compilado em MIPS ficará da seguinte forma:
    \\~\\\verb#add \$t0, \$s1, \$s2# (registrador \$t0 contém g + h)
    \\\verb#add \$t1, \$s3, \$s4# (registrador \$t1 contém i + j)
    \\\verb#sub \$s0, \$t0, \$t1# (f recebe \$t0 – \$t1, que equivale a (g + h)–(i + j))
    \\~\\\textbf{Operações de Transferência de Dados:} move dados entre a memória e o registrador.
    \\- Para acessar uma word na memória, a instrução deve fornecer o \textbf{endereço da memória}.
    \\- A memória é apenas um array grande e unidimensional. O endereço da memória é o index do array.
    \\~\\$\rightarrow$ Operação lw (\textbf{l}oad \textbf{w}ord):
    \\~\\\verb#lw r, offset(end_inicial)#
    \\~\\- \textit{r}: registrador que será carregado;
    \\- \textit{offset}: uma constante de deslocamento;
    \\- \textit{end\_inicial}: um registrador de base que contém o endereço inicial.
    \\~\\$\rightarrow$ Operação sw (\textbf{s}tore \textbf{w}ord):
    \\~\\\verb#sw r, offset(end_inicial)#
    \\~\\- \textit{r}: registrador onde serão salvos os dados;
    \\- \textit{offset}: uma constante de deslocamento;
    \\- \textit{end\_inicial}: um registrador de base que contém o endereço inicial.

    \subsection{Controle de Fluxo no MIPS}
    Nas linguagens de máquina existem dois tipos de desvio:
    \\- Branch $\leftrightarrow$ Desvio Condicional (feitos por meio de \textbf{if}s, \textbf{else}s, \textbf{case}s e \textbf{loop}s nas linguagens de alto nível.)
    \\- Jump $\leftrightarrow$ Desvio Incondicional (feitos através de \textbf{GoTo}s)
    \\\verb#Nota: a parte de fluxo de códigos se encontra incompleta.#

    \subsection{Procedimentos}
    Num programa, quando quero desviar o fluxo, geralmente são chamadas funções e métodos, chamados agora de \textbf{subrotinas}.
    \\Ela faz com que o programa execute todas as intruções na subrotina, e então necessariamente ele tem que voltar à instrução onde ele estava.
    \\~\\O operando relacionado ao label nas instruções na verdade é baseado na quantidade de linhas em relação à linha que está sendo executada.
    \\Uma vez que uma I instrução é formada da seguinte maneira: op (6 bits), rs (5 bits), rt (5 bits) e \textbf{deslocamento (16bits)}.
    \\~\\O fluxo é o seguinte: \\1 - A rotina que faz a chamada (caller) coloca os argumentos em um lugar que a subchamada (callee) pode acessar.
    \\2 - O Caller transfere o controle para o callee
    \\3 - O Callee adquire os recursos de armazenamento necessários
    \\4 - O Callee executa suas próprias instruções
    \\5 - O Callee coloca os valores de resultado onde o Caller possa acessá-los.
    \\6 - Finalmente, o Callee retorna o controle ao Caller.
    \\~\\Detalhes de cada passo:
    \\1 - No MIPS, os registradores \$a0 até \$a3 são usados para armazenar argumentos.
    \\2, 3, 4 e 5 - A subchamada é feita usando a instrução \verb#jal# (que tem formato igual ao jump), que significa \textbf{J}ump \textbf{A}nd \textbf{L}ink, seguido do label que identifica a função a ser iniciada.
    Nessa mesma instrução, ela também guarda o endereço da próxima linha depois da chamada, para que ele assim que terminar a subchamada, volte para continuar o fluxo do código.
    \\6 - Para retornar seu valor, usa-se a instrução \verb#jr reg#, que significa \textbf{J}ump \textbf{R}egister de formato: op = 0, rs = \verb#reg# (que é o registrador de retorno), rt = 0, rd = 0, shamt = 0 e funct = 8.
    \\~\\E se precisarmos de mais registradores?
    \\Se temos mais argumentos para o número de registradores disponíveis, usamos uma \textbf{pilha}. No MIPS, registradores que não estão sendo usados são salvos na pilha de memória, lá as informações excedentes necessárias
    são guardadas.
    \\Para implementarmos uma \textbf{pilha}, usamos um endereço \verb#$sp# (\textbf{S}tack \textbf{P}ointer), esse endereço é fixo e os demais elementos da pilha crescem com endereços menores.

\bibliography{references}
\end{document} 